<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="journalpourtoutes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>

            <titleStmt>
                <title>Digital edition Journal pour toutes</title>
                <author>
                    <persName>ino b</persName>
                    <ref target="https://github.com/inoblivionem/"></ref>
                </author>
            </titleStmt>

            <!-- edition choices -->
            <editionStmt>
                <p>Only the 4 first entries of the newspaper of Oct 28, 1865 are encoded.</p>
            </editionStmt>


            <!-- publisher of the current TEI file -->
            <publicationStmt>
                <publisher>Centre des Etudes Supérieures de la Renaissance</publisher>
                <pubPlace>Tours, France</pubPlace>
                <date when="2020-04"/>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/fr/"/>
                </availability>
                
            </publicationStmt>

            <!-- notes about the original source -->
            <notesStmt>
                <note type="infos">
                    <p>The first issue has for subtitle "paraissant tous les samedis" whereas number 2 and 3 has "paraissant le samedi, à Paris"</p>
                </note>
            </notesStmt>

            <!-- description of both sources : original newspaper source and BNF-digitized-file -->
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <!-- manuscript description -->
                    <msIdentifier>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <repository>Littérature et art department, Z9194-9195</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>Journal pour toutes : paraissant le samedi, à Paris, et consacré aux
                        intêrets féminins / directrice Eugénie Niboyet</head>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>32 cm</extent>
                                <foliation>Foliation : N° 1 (Oct 29, 1864)-n° 124 (Dec 21,
                                    1867) [?]</foliation>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <!-- description of each issue encoded in my TEI file -->
                    <msPart>
                        <msIdentifier>
                            <idno>N°53, 28/10/1865</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem>
                                <locus from="7" to="15"/>
                                <title xml:id="jpt-28-10-1865">Journal pour toutes du 28/10/1865</title>
                                <docDate when="1865-10-28"></docDate>
                            </msItem>
                        </msContents>
                    </msPart>
                </msDesc>

                <!-- BNF-digitized-file description -->
                <bibl type="numerisation">
                    <title level="j" type="main">Journal pour toutes : paraissant le samedi, à Paris, et consacré aux intêrets féminins</title>
                    <title level="j" type="short">Journal pour toutes</title>
                    <publisher>Bibliothèque nationale de France</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="2008-06-25"/>
                    <extent>1598 vues</extent>
                    <availability status="restricted">
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
                    </availability>
                    <idno type="URI">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k123972f</idno>
                    <idno type="ark">12148/bpt6k123972f</idno>
                </bibl>

                <!-- original newspaper description -->
                <bibl type="papier">
                    <title type="main">Journal pour toutes</title>
                    <title type="sub">paraissant le samedi, à Paris, et consacré aux intêrets féminins</title>
                    <editor>Eugénie Niboyet</editor>
                    <editor>Léon Richer</editor>
                    <pubPlace>Paris (46 rue de la Victoire)</pubPlace>
                    <availability status="unknown">
                        <p>Licence inconnue</p>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <!-- addings -->
        <profileDesc>
            <abstract xml:lang="fre">
                <p>Journal hebdomadaire féministe</p>
            </abstract>
            <abstract xml:lang="eng">
                <p>Feminist weekly newspaper</p>
            </abstract>
            <!-- Gallica's keywords -->
            <textClass>
                <keywords scheme="#fr_RAMEAU">
                    <term ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12443214x">Niboyet, Eugénie
                        (1799-1882)</term>
                    <term ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12459825w">Richer, Léon
                        (1824-1911)</term>
                 
                </keywords>
                <keywords scheme="dc">
                    <term>Féminisme</term>
                    <term>Hebdomadaire</term>
                    <term>Second Empire</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <!-- language -->
            <langUsage>
                <language ident="fr-FR">français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

        <!-- description of the editorial work -->
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Le texte n'a pas été corrigé et toutes les erreurs dans le texte originel
                        sont conservées. Certains éléments sont illisibles et une lecture est
                        proposée.</p>
                </correction>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>

        <!-- changes' history -->
        <revisionDesc>
            <change when="2020-04-17">File creation, first encoding</change>
            <change when="2020-04-27">Adding metadata (editionStmt, encodingDesc)</change>
            <change when="2021-04-21">File simplification for my github xslt-playground</change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
     <text>
        <front>
            <div xml:id="jpt-28-10-1865-entete">
                <dateline>
                    <seg type="issue">N°53, 2ème ANNÉE</seg>
                    <seg type="prix">Prix : 10 Centimes</seg>
                    <date>28 OCTOBRE 1865</date>
                </dateline>
            </div>

            <titlePage xml:id="jpt-28-10-1865-frontespice">
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">JOURNAL POUR TOUTES</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Parissant le Samedi, à Paris, et consacré aux interets
                        feminin</titlePart>
                </docTitle>
                <figure>
                    <figDesc>Image avec plusieurs femmes dans leurs occupations de vie</figDesc>
                </figure>
            </titlePage>

            <div xml:id="jpt-28-10-1865-abbo">
                <head>Prix de l'abonnement pour un an</head>
                <list>
                    <item>Modes ou musique, Avec la gravure <list>
                            <item>Paris 12 fr.</item>
                            <item>Départements 15 fr.</item>
                            <item>Algérie 15 fr.</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item>Sans anexexs : Paris 6 fr. 50; province 8 fr</item>
                </list>
            </div>

            <div xml:id="jpt-28-10-1865-redac">
                <head>Rédaction, administration</head>
                <p>46, aveune de la Victoire, 46.</p>
                <p>Les lettres et paquets doivent être affranchis.</p>
            </div>

            <div xml:id="jpt-28-10-1865-aboetran">
                <head>Abonnement pour l'étranger</head>
                <p>(le port en sus)</p>
                <list>
                    <item>Belgique, chez M. Beaugrand, Directeur de la Librairie Contemporaine, à
                        Bruxelles.</item>
                    <item>Angleterre, chez M. Gettliffe, 26, Dean street, Soho London.</item>
                </list>
            </div>

            <div xml:id="jpt-28-10-1865-voiepub">
                <head>Pour la vente sur la voie publique, chez M. Defaux, 8, rue du
                    Croissant.</head>
            </div>

            <div xml:id="jpt-28-10-1865-table-mat">
                <head>Sommaire</head>
                <list>
                    <item><ref target="#jpt-28-10-1865-div1">A nos abonnées, <persName
                                ref="nom.xml#eniboyet">Eugénie Niboyet</persName></ref></item>
                    <item><ref target="#jpt-28-10-1865-div2">Ma profession de foi, <persName
                                ref="nom.xml#jsabatier">Jenny Sabatier</persName></ref></item>
                    <item><ref target="#oiseauxvoyageurs-1">Les oiseaux voyageurs, <persName
                                ref="nom.xml#comtessedash">Comtesse Dash</persName></ref></item>
                    <item><ref target="#oiseauxvoyageurs-2">Les oiseaux voyageurs, <persName
                                ref="nom.xml#comtessedash">Comtesse Dash</persName></ref></item>
                </list>
            </div>
        </front>
        
        <body>
            <div xml:id="jpt-28-10-1865-div1" type="article">
                <head>A nos Abonnées</head>
                <docAuthor ref="nom.xml#eniboyet">Eugénie Niboyet</docAuthor>
                <p> Mesdames et Messieurs, </p>
                <p>Un journal ne se crée qu'au prix des plus grands sacrifices. Le dévouement ne
                    suffit pas seul à garantir le succès de la plus honorabble entreprise : c'est à
                    prix d'argent qu'on la fait réussir. J'ai dû semer beaucoup avant de récolter,
                    et je compte, chères lectrices, comme chers lecteurs, sur le renouvellement de
                    vos abonnements pour entrevoir le succès auquel j'aspire. J eme suis donné pour
                    associée une femme jeune, intelligente, active qui me secondera et se fera aimer
                    de vous par les rares qualités de son coeur et de son esprit. Vous avez eu
                    confiance en mes promesses, continuez-nous votre bienveillant intérêt et
                    dites-vous que le but constant des rédactrices de cette feuille est d'être
                    utiles aux femmes <hi rend="italics">individuellement</hi> et <hi rend="italics"
                        >collectivement</hi>; telle a été ma pensée unique, et depuis une année je
                    n'ai pas distrait unne heure des devoirs que je me suis imposés.</p>
                <p>En acceptant une associée, je donne de doubles garanties à l'avenir de mon
                    entreprise. Soyez avec nous, Mesdames, et que chacune dans son cercle intime,
                    contribue à notre succès.</p>
                <p>Nous comptons sur votre concours, nous attendons vos réabonnements.</p>
                
            </div>
            <div xml:id="jpt-28-10-1865-div2" type="article">
                <head>Ma profession de foi</head>
                <docAuthor ref="nom.xml#jsabatier">Jenny Sabatier</docAuthor>
                <p>Nous entrons dans une nouvelle année, mais non dans une nouvelle voie ; le but
                    vers lequel tendent tous les efforts du journal reste le même ; et c'est pour
                    l'atteindre plus sûrement que nous venons de former une association dans
                    laquelle, s'il y a deux plumes, il n'y a qu'un coeur ; s'il y a deux bras, il
                    n'y a qu'une idée et qu'une volonté ; l'intérêt des femmes et leur régénération
                    sociale.</p>
                <p>Déjà, de tous côtés, des vois s'élèvent répondant à la nôtre pour proclamer la
                    nécessité de cette moralisation intellectuelle ; déjà, de tous côtés, les femmes
                    sentent leur propre péril, ne pouvant isolément remédier au mal, comprenant
                    l'influence funeste qu'a eue leur division incessanté, et les bienfaits d'une
                    association, nous tendent leurs mains fraternelles en nous criant : C'est bien !
                    nous commes des vôtes ; déjà, vous l'avez vu, grâce à l'initiative de la
                    fondatrice de ce journal, une société de protection pour les femmes se constitue
                    et comtpe dans son sein les plus grands noms, comme au-dehors les plus
                    chaleureuses symathies. Voilà donc l'idée semée qui gagne. La lance, encore
                    inculte hier, est défrichée aujourd'hui ; le bon grain y germe ; demain, il sera
                    en pleine floraison ; bientôt l'avenir en donnera les fruits.</p>
                <p>C'est donc un peu de persévérance, un peu d'aide qu'il nous faut encore ; la
                    persévérance, nous la possédons, l'aide, Mesdames, nous vous la demandons.</p>
                <p>Pour assurer le but d'une oeuvre morale, il faut assurer d'abord son côté
                    matériel.</p>
                <p>C'est en vain qu'un vaisseau, chargé de porter à un mnde nouveau et plongé dans
                    les ténèbres de l'ignorance les lumiètres de l'esprit et le soleil de l'âme...
                    la religion et l'instruction... partira plein d'espoir et de foi en sa sublime
                    mission, comptant dans son sein les hommes les plus remarquables, les plus
                    éclairés, les plus dévoués, s'il n'a pas assuré avant son départ la solidité de
                    ses cordages, la flexibiité de ses voiles, la qualité du bois de sa
                    construction, la sûreté des vivres, quels que soient son noble but et ses
                    espérances, malgré le ciel qui lui sourit, les vents qui lui sont propices, le
                    courage de ceux qui le guident, il sombrera à peine sorti du port, ou il ira
                    périr de misère et de faim dans la nuit de l'Océan.</p>
                <p>Aidez-nous, Mesdames, en nous faisant des prosélytes, à sauvegarder le côté
                    matériel de notre union ; et notre barque, portant une grande oeuvre
                    humanitaire, abordera, saine et sauve au rivage de l'avenir où l'attend
                    infailliblement le succès !...</p>
                <p>L'opinion qui fait les femmes frivoles est injuste et elles en rappellent tous
                    les jours ; elles ont un côté sérieux et profond qu'on a laissé dormir trop
                    longtemps dans une coupable inaction ; on leur a tant répété que l'insouciance,
                    la parure et le sourire étaient leur seul lot en ce monde, leur plus grand
                    charme et leur souveraine beauté, qu'elles <unclear>s'en</unclear> sont
                    persuadées et qu'elles ont oublié que Dieu leur a donné les plus beaux rôles
                    ici-bas : la mère et la soeur de charité !... Elles ont oublié qu'elles font les
                    nations avec le sang de leur coeur, qu'elles font l'âme des peuples avec la
                    substance de leur âme; qu'elles ont l'humanité toute entière entre leurs mains
                    avec l'enfant qui épelle sur les genoux les premières lettres de la vie et qu'il
                    dépend d'elles que ces premières lettres forment les mots <hi rend="italics"
                        >honneur</hi>, <hi rend="italics">devoir</hi> et <hi rend="italics"
                        >charité</hi> : elles ont oublié que le lait moral que sucent ces jeunes
                    intelligences fera un jour des citoyens pour l'Etat, des défenseurs pour la
                    patrie, des apôtres pour la religion, des travailleurs pour l'édifice social ;
                    qu'il faut que la source soit pure pour que les eaux qui en découlent ne soient
                    pas malfaisantes ; qu'il dépend des femmes que la première substance de la vie
                    morale de l'homme porte un jour des fruits régénérateurs, et soit le rincipe
                    vivifiant, impérissable, qui soutient dans la lutte, qui mène au bien et qui
                    donne la force de vaincre le mal ; elles ont oublié tout cela, aux fades
                    discours de la flatterie, dans le miroir reflétant leur belle robe et leur
                    sourire fascinateur ; mais il y a toujours un sentiment de la grandeur de leur
                    mission qui veille au coeur des femmes sous leur apparente indifférence ; il
                    s'agit seulement de le réveiller... Eh bien ! voici le moment... Il faut que les
                    femmes se souviennent que c'est l'âme saine et forte des mères qui fait la
                    valeur des fils ; que compagnes de l'homme, elles doivent être son aide dans les
                    travaux, sa force dans l'épreuve, sa consolation dans le malheur ; il faut
                    qu'elles se souviennent qu'au lit des malades, au chevet du pauvre, au berceau
                    de l'orphelin, elles remplacent la Providence ; qu'il n'y a que leurs mains qui
                    savent fermer de certaines plaies..... et qu'enfin la décadence des femmes fait
                    baisser le niveau de la valeur humaine.</p>
                <p>C'est sur cela surtout qu'il faut appeler leur attention. Eh bien, danns le
                    travail seul est l'indépendance ; hors le travail, point de salut... ce ne sont
                    point les bras qui manquent à l'ouvrage, c'est l'ouvrage qui manque aux bras
                    féminins ; c'est là qu'est- la plaie ; ce sont les larmes de la misère condamnée
                    à l'oisiveté qui formet les sources de la dépravation ; eh bien, il faut assurer
                    à toutes les mains actives l'indépendance par le travail, ce sera la possibilité
                    de la vertu.</p>
                <p>Déjà les écoles professionnelles ont donné l'élan, il n'y a plus qu'à suivre ; à
                    l'oeuvre donc, Mesdames, la tâche est belle, elle a de quoi satisfaire à la fois
                    votre coeur et votre orgueil ; vous tenez dans vos mains les destinées du monde
                    !</p>
                <p>Appuyées sur la religion et sur la vérité d'un côté, sur l'Etat et sur la famille
                    de l'autre, nous donnant toutes la main, nous marcherons d'un pas ferme dans la
                    voie ou nous engagent l'année qui vient de s'écouler et les promesses de
                    réussite qu'elle renferme.</p>
                <p>Si nous échouons dans notre louable entreprise, nous aurons du moins la
                    satisfaction intime d'avoir tout fait pour une oeuvre qui a obtenu l'approbation
                    universelle, dont la tentative seule aura donné le sallut à quelques-unes, du
                    bonheur à toutes... et aura fait plaisir à Dieu.</p>
            </div>
            <div xml:id="oiseauxvoyageurs-1" type="roman">
                <head>Les oiseaux voyageurs</head>
                <div n="1">
                    <head>Entrée en matière</head>
                    <p>Le temps où nous vivons est, à ce que prétendent les moralistes avariés, une
                        époque de transition ; nous enfantons pour l'avenir des prospérités infinies
                        et nous souffrons de cet enfantement dont nous ne devons pas recueillir les
                        fruits. Par cette raison là ou par une autre, il ne me convient pas de
                        l'éxaminer ici, ce bienheureux temps ne me semble pas le meilleur. C'est
                        déjà trop d'y être, il me semble ; c'est déjà trop d'assister forcément aux
                        tragicomédies qui se jouent autour de nous, sans les retracer encore dans
                        les ouvrages d'imagination, sans les retrouver au théâtre. Sous prétexte
                        d'être <hi rend="italics">vrai</hi> et de corriger nos moeurs, on nous
                        montre les bas-fonds d'une société qui s'écroule ; cela peut inspirer un
                        dégoût profond, mais je ne crois pas que cela guérisse personne.</p>
                    <p>Si vous le permettez, mes chers lecteurs, nous allons donc retourner vers un
                        siècle dont on a beaucoup médit et qui avait du bon pourtant. Il était au
                        moins plus gai, plus amusant, moins hypocrite que le nôtre. En admettant
                        qu'il eût les mêmes défauts, ses vices sentaient l'ambre et non pas le
                        ciagre. Ses écarts étaient de bonne compagnie ; il avait encore des
                        croyances et des dévouements que vous chercheriez en vain autour de vous. On
                        ne valait pas mieux sans doute, mais on était mieux élevé, la forme voilait
                        le fond ; il était possible de s'illusionner, et si l'on avouait franchement
                        ses oublis de la morale, au moins n'avait-on pas la prétention de prêcher
                        les autres en les brusquant. Vous savez donc que maintenant nous sommes en
                        l'an de grâce 1760, sous le règne de Louis XV, j'allais ajouter en celui de
                        Mme de Pompadour, à la porte d'unne belle abbaye des femmes, située au bord
                        de la Loire, non loin de Saumur, c'est-à-dire dans un des plus splendides
                        paysages de cette belle contrée qu'on a surnommée le jardin de la
                        France.</p>
                    <p>Il est presque nuit, et deux enfants, un garçon et une fille, sont assis sous
                        l'un des derniers arbres de l'avenue ; ils mangent de bon appétit un morceau
                        de pain noir et un débris de viande, dont la forte odeur d'ail révèle
                        l'origine. de temps en temps leurs regards inquiets se lèvent sur le portail
                        de l'abbaye, hermétiquement fermée comme de droit ; il y a dans les regards
                        du désir et de la crainte.</p>
                    <q>- Mon frère, dit la petite fille, il faudra pourtant nous décider ; on va
                        sonner l'<hi rend="italics">angelus</hi>, et quand la tourière aura mis la
                        chaîne, si nou ne sommes pas entrés et reçus, nous passerons la nuit à la
                        belle étoile.</q>
                    <q>- Oui, ma soeur ; mais si on nous chasse, nous la passerons tout de même et
                        nous aurons reçu un affront.</q>
                    <q>- Et pourquoi nous chasserait-on, je te prie ? interrompit la petite fille en
                        se levant d'u air offensé.</q>
                    <q>- Parce que... parce que... parce que des bateleurs, des danseurs des rues,
                        sont singulièrement placés dans une maison comme celle-ci.</q>
                    <q>- Ne sommes-nous pas d'honnêtes créatures ?</q>
                    <q>- Certes, mais qu'importe ? Tu danses le fandago et moi je fais sauter des
                        boules en équilibre, le tout avec des gestes et des façons fort peu
                        canoniques ; et quand il n'y aurait que notre costume...</q>
                    <q>- Notre costume est caché sous nos manteaux et nous ne le montrerons qu'à bon
                        escient.</q>
                    <q>- Marcelline, tu es trop confiante.</q>
                    <q>- Noël, tu es trop défiant.</q>
                    <q>- Tu recevras ta leçon.</q>
                    <q>- Et ce papier, cette lettre ! Tu m'impatientes à la fin. N'obéissonsn-nous
                        pas à feu notre mère ?</q>
                    <q>- Je le sais bien, mais...</q>
                    <q>- Mais, mais, Madame l'abbesse en décidera. Ta poltronnerie me donne du
                        courage ; me voilà décidée et je vais agiter le marteau. Il vaut mieux
                        savoir notre sort que de l'attendre. Si je me trompe, eh bien ! mes
                        castagnettes et ton tambour de basque ne sont pas perdus.</q>
                    <p>Après ces mots, elle marcha résolument vers l'abbaye, en frappa un coup
                        retentissant ; presque aussitôt une soeur, vêtue de blanc, avec un voile
                        noir et un long scapulaire bleu, ouvrit la grille du guichet.</p>
                    <q>- Qui est là ? dit-elle, que demandez-vous ? On n'admet pas les vagabonds à
                        pareille heure.</q>
                    <q>- Nous ne sommes pas des vagabonds, ma soeur, nous avons une lettre à
                        présenter à Madame l'abbesse, et nous avons l'espoir d'être reçus dans la
                        maison de Guillaume Lerat, le jardinier.</q>
                    <q>- Faites alors le tour de la muraille, à droite, et frappez à l'huis du
                        potager. Guillaume vous introduira s'il le juge à propos.</q>
                    <p>La grille se referma. Noël secoua la tête.</p>
                    <q>- Heu ! mauvais début, ces nonnes ne sont pas avenantes.</q>
                    <q>- Bah ! celle-ci est vieille et laide, les jeunes ne seront pas si sévères.
                        Allons chez Guillaume.</q>
                    <p>Noël suivit sa soeur sans lui répondre ; des deux elle était la plus
                        énergique et la plus résolue ainsi que cela arrive presque toujours en
                        pareil cas. Elle trouva sans peine la porte désignée et n'eut pas besoin d'y
                        heurter ; elle était ouverte, un homme conduisant une brouette était prêt à
                        sortir. A l'aspect des nouveaux arrivés il s'arrêta, dressé comme un point
                        d'interrogation. Marcelline le comprit.</p>
                    <q>- Etes-vous Guillaume Lerat ? demanda-t-elle.</q>
                    <p>L'homme fit une moue méprisante.</p>
                    <q>- Je suis Guillaume pour Mme l'abbesse et pour les dames de choeur, je suis
                        Lerat pour les novices et les postulantes, pour des espèces comme vous et
                        pour les converses, je suis M. Guillaume Lerat, s'il vous plaît ; apprenez à
                        parler. A présent, que me voulez-vous ?</q>
                    <q>- M. Guillaume Lerat, vous avez eu une soeur ?</q>
                    <q>- Ma foi ! il y a si longtemps que je ne m'en souviens plus.</q>
                    <q>- Elle s'en est souvenue, elle, et nous venons de sa part.</q>
                    <q>- Ah ! fit le jardinie, dont le visage changea.</q>
                    <q>- Oui, M. Guillaume Lerat, continua Marcelline (c'était toujours elle qui
                        parlait) ; oui, elle nous a envoyés vers vous ; elle a cru que vous l'aimiez
                        comme elle vous aimait, elle a eu confiance en cette amitié, et elle nous a
                        donné ordre de nous rendre ici.</q>
                    <q>- Et q'y venez-vous faire ici, petits mendiants ?</q>
                    <q>- Nous sommes ses enfants, mon oncle, répliqua la petite fille avec une
                        nuance de crainte qu'elle ne put dominer.</q>
                    <q>- Est-il Dieu possible ! s'écria Guillaume en lâchant la brouette qu'il avait
                        toujours tenue jusque là.</q>
                    <p>Noël eût voulu être bien loin ; il trouvait dans cette exclamation une
                        surprise si contristée, qu'il se voyait déjà mis à la porte. La hysionomie
                        de Lerat exprimait plusieurs sentiments divers ; il était difficile de
                        prévoir lequel l'emporterait. C'était une de ces figures réjouies, assez
                        ouvertes, assez bienveillantes, où la finesse se cachait sous la simplicité
                        ; une magnifique trogne et un embonpoint de chanoine révelaient l'attraction
                        de Guillaume pour la bonne chère et pour le cabaret. Il avait quelque peine
                        à devenir sérieux. Cependant un autre penchant, très-dominant aussi chez
                        lui, le poussait à la dureté et à la dénégation. Sa soeur et ses neveux
                        avaient sans doute besoin de ses secours, et Guillaume était encore plus
                        avare qu'il n'était joyeux et ivrogne. </p>
                    <p>Il examinait donc d'un air prévenu et inquiet la famille improvisée que lui
                        envoyait le hasard.</p>
                    <p>Ni le charmant visage de Noël, ni la grâce et la séduction de sa soeur ne lui
                        inspirèrent de sympathie ; il ne vit que leurs vêtements plus que simples et
                        leur apparence modeste ; ils étaient pauvres évidemment. Il se gratta
                        l'oreille et chercha une manière d'éluder la question.</p>
                    <q>- Et qui me prouve que vous êtes les enfants de ma soeur ? poursuivit-il.</q>
                    <q>- Ceci, répliqua la jeune fille.</q>
                    <p>Elle lui tendit une lettre ouverte et une autre fermée, il les prit et les
                        retourna dans ses doigts d'un air embarrassé.</p>
                    <q>- Je ne sais pas lire, dit-il enfin.</q>
                    <q>- Je vous la lirai, mon oncle, c'est-à-dire je vous lirai celle qui est pour
                        vous ; l'autre est pour Mme l'abbesse et...</q>
                    <q>- Pour Mme l'abbesse ! pour Mme la princesse de Charly ! ma soeur a
                        osé...</q>
                    <q>- Voici ce qui vous concerne, mon oncle.</q>
                    <q><q>- Je ne vous reverrai plus, mes enfants, je sens que la mort m'a frappée,
                            et le seul regret que j'éprouve en quittant la vie, c'est de ne pas vous
                            embrasser une dernière fois. Il me faut accepter cette cruelle punition
                            de mes fautes. Je dois vous révéler aujourd'hui ce que je vous ai
                            soigneusement caché jusqu'à présent ; c'est peut-être votre seule chance
                            d'avenir. J'ai un frère, jardinier à l'abbaye de Sainte-Césaire, auprès
                            de Saumur ; il n'a pas d'enfants, et s'il veut vous recevoir, vous
                            pourrez trouver en lui un père. La lettre que je joins à celle-ci vous
                            aidera peut-être à trouver un bon accueil. Mme l'abbesse a eu bien des
                            bontés pour moi autrefois. Que mon frère me pardonne et ne fasse pas
                            retomber sur vous la juste rancune qu'il m'a gardée. vous êtes
                            innocents, vous êtes orphelins. Je sais qu'il est dur, mais au fond il
                            était bon dans notre jeunesse. Qu'il n'oublie pas combien je l'aimais,
                            et qu'il vous le rendre ; je le bénirai dans le ciel, où Dieu me dera
                            peut-être la grâce de m'admettre !</q>
                        <q>- Soyez toujours honnêtes et saves, rappelez-vous que je vous ai confiés
                            à la Providence, qu'elle ne vous a pas abandonnés, et que vous m'avez
                            promis de reconnaître ses bienfaits par votre conduite. <hi rend="right"
                                >Etiennette Lerat</hi></q></q>
                    <p>Guillaumme écoutait attentivement en se grattant les oreilles et le nez, ce
                        qui chez lui était un signe de préoccupation sérieuse. Ses yeux se portèrent
                        sur Noël, debout et immobile en face de lui, et comme il éprouvait le besoin
                        de s'en prendre à quelqu'un de l'embarras qu'il éprouvait :</p>
                    <q>- Te voilà donc muet comme une carpe, toi ; est-ce que tu n'as pas de langue
                        ?</q>
                    <p>Le jeune garçon manquait d'initiative, c'est certain ; mais il ne manquait
                        pas de résolution et même de hardiesse au besoin. Guillaume paraissait peu
                        flatté de leur visite, et sa susceptibilité s'en arma.</p>
                    <q>- Que puis-je dire à qui me fait un areil accueil ? à qui n'a pas même un
                        regret pour ma mère ? Ma soeur semble prendre bien des soins inutiles ; je
                        crois que nous ferions mieux de nous retirer.</q>
                    <q>- Non, interrompit violemment Guillaume, mais... dame... c'est tout de même
                        un peu lourd de se voit comme cela deux enfants sur les bras quand on ne s'y
                        attendait point. Quant à votre mère... c'était ma soeur, c'est vrai, mais
                        elle s'est mariée juste au moment où elle aurait pu me regagner tout
                        l'argent que j'ai dépensé pour elle, et... enfin ! Que savez-vous faire
                        ?</q>
                    <q>- Danser, chanter.</q>
                    <q>- Après ?</q>
                    <q>- Moi, je suis fort en équilibres, ma soeur joue du luth.</q>
                    <q>- Miséricorde du ciel ! des bateleurs ! que voulez-vous pratiquer dans cette
                        sainte maison ! On vous en mettra dehors avec la croix et l'eau bénite.</q>
                    <q>- Allons-nous-en, mon frère, dit tristement Marcelline, ma pauvre mère s'est
                        trompée lorsqu'elle a cru nous préparer un asile. nous n'apporterons pas ici
                        le trouble et la discorde ; partons.</q>
                    <q>- Encore un instant, folle ; tu me parais vive comme un papillon, il faut
                        s'entendre ; avez-vous faim ?</q>
                    <q>- Nous avons soupé avant d'entrer ici.</q>
                    <p>Guillaume fit un signe de satisfaction. Cette précaution le disposa en leur
                        faveur.</p>
                    <q>- Laissez-moi vider ma brouette, poursuivit-il, attendez-moi dans cette allée
                        ; surtout, ne cueillez ni une fleur, ni un fruit, et ne foulez pas mes
                        bordures. Je reviens tout de suite.</q>
                    <p>Les orphelins obéirent et ils pénètrèrent dans le beau et le vaste jardin de
                        l'abbaye ; il faisait honneur aux soins de Guillaume. il était difficile de
                        voir un verger mieux garni et des plates-bandes plus parfumées. Après le
                        potager, on apercevait le parterre, et au fond un quinconce de magnifiques
                        tilleuls formant une immense salle de verdure, à très-peu de distance du
                        royal bâtiment de l'abbatiale, construit sous François I<hi rend="sup"
                            >er</hi>, en pleine renaissance, avec toute la splendeur de l'époque.
                        Les fenêtres ouvraient d'un côté sur le jardin que je viens de décrire, et
                        de l'autre sur la Loire, dont une terrasse le séparait seulement. C'était
                        une situation rare, au milieu d'un paysage enchanteur. Le voisinage de la
                        ville rendait les communications plus faciles et plus fréquentes.
                        Sainte-Césaire était loin de ressembler à une thébaïde.</p>
                    <q>- Il me semble que je vivrais bien ici, dit Marcelline.</q>
                    <q>- En prison !</q>
                    <q>- Non, pas en prison, libre, en travaillant, si l'on veut, au milieu de ces
                        jolies fleurs et de ces beaux raisins.</q>
                    <q>- Gourmande !</q>
                    <p>Guillaume rentrait en ce moment ; il déposa sa brouette sous le hangar, et
                        revint vers les enfants qui l'attendaient.</p>
                    <q>- Eh bien ! dit-il, puisque vous avez soupé, restez-ici jusqu'à demain matin.
                        Il y a de la bonne paille fraîche dans la vesserre, vous pouvez y dormir ;
                        je ne mettrai pas les enfants de ma soeur sur le pavé, à pareille heure,
                        toute coupable qu'elle soit. La nuit porte conseil, je réfléchirai, et nous
                        verrons demain. donnez-moi votre lettre pour Madame, je la serrerai dans mon
                        armoire ; ce sera plus sûr.</q>
                    <q>- Nous avons l'habitude de garder nos affaires nous-mêmes, mon oncle,
                        répondit Marcelline ; soyez tranquille, nous ne la perdrons pas.</q>
                    <p>Guillaume marmota quelques paroles tout en les conduisant vers leur lit
                        improvisé ; il était difficile de prévoir quelle serait sa décision, et plus
                        difficile encore de deviner l'opinion qu'il avait conçue de personnes si
                        prudentes et si disposées à se défier des armoires des autres.</p>
                </div>

                <docAuthor ref="nom.xml#comtessedash">Comtesse Dash</docAuthor>
            </div>
            <div xml:id="oiseauxvoyageurs-2" type="roman">
                <head>Les oiseaux voyageurs</head>
                <docAuthor ref="nom.xml#comtessedash">Comtesse Dash</docAuthor>
                <div n="2">
                    <head>Nouvelles connaissances</head>
                    <p>Le lendemain, l'alouette chantait à peine que déjà les deux enfants étaient
                        debout, gais et dispos ; il faisait un temps magnifique, le soleil riait
                        dans l'azur, et toute la nature reaissait sous un ciel sans nuages. Noël et
                        Marcelline couraient par les allées avec l'impatience de leur âge.
                        Guillaume, éveillé avant eux, n'était pas encore sorti de la chambre : il
                        les regardait par une fente de son rideau, il les trouvait jolis et
                        réjouissants, mais la dépense qu'il faudrait faire pour eux l'effrayait.</p>
                    <q>- Après cela, se dit-il, si madame les accepte, en criant bien fort, elle
                        m'aidera. Et qui sait ?</q>
                    <p>Cette réflexion redoubla l'intérêt qui s'élevait dans son coeur pour les
                        orphelins. Leurs vêtements bizarres l'offusquaient encore ; néanmoins,
                        comment présenter à la princesse un neveu et une nièce déguisés en
                        saltimbanques ?</p>
                    <p>Marcelline avait une cotte rouge très courte, laissant voir une jambe fine et
                        un bas vert à coins blancs, très propre et très bien tiré. Un soulier à
                        boucles de clinquant aussi frais que le permettait une longue route à pied.
                        Sur la cotte rouge une jupe brodée de toutes les couleurs, très ample, à
                        plis nombreux, tournoyait au moindre mouvement. un corset de velours noir, à
                        basques découpées, bordées d'un ruban rouge, une chemise à larges manches,
                        encadrant son cou d'une légère dentelle, complétaient son costume <hi
                            rend="italics">de théâtre</hi>.</p>
                    <p>Ses longs cheveux, blonds comme les blés, tombaient en nattes sur ses épaules
                        ; il étaient ornés de rubans de toutes les couleurs et de verroteries, de
                        grosses boules de faux or formaient comme une couronne autour de sa tête ;
                        elle avait des colliers, de longues boucles d'oreilles, et plusieurs
                        chapelets pendaient à sa ceinture, le tout en cristal et en perles imitées.
                        Toutes ces nuances éclatantes, ces faux joyaux n'étaient pas d'un goût bien
                        épuré ; mais l'ensemble châtoyait aux regards, et tout cela seyait
                        admirablement à la taille svelte et cambrée de la jeune fille, à sa peau de
                        satin, à ses yeux noirs et brillants. Elle était plus charmante peut-être
                        que belle ; mais elle avait treize ans à peine, et il était facile de
                        prévoir que vers sa seizième année, ce serait une grande voleuse de
                        coeurs.</p>
                    <p>Noël, plus âgé de deux ans, était grand, bien découplé, brun et fort ; ses
                        traits, d'une pureté de dessin parfaite, étaient déjà formés, et
                        présentaient une rare distinction ; il avait l'air d'un homme et d'un homme
                        résolu. Un léger duvet encadrait sa lèvre supérieure, ses dents de nacre,
                        comme celles de sa soeur, donnaient à son sourire une séduction
                        inexprimable.</p>
                    <p>Il était vêtu de drap amaranthe et de velours vert. Ses hauts de chausse
                        étaient blancs brodés en or, ils lui venaient d'un page du roi d'Espagne ;
                        son habit était un pourpoint à l'ancienne mode, orné de rubans jusqu'à la
                        profusion, malheureusement les rubans étaient un peu fanés, mais on n'y
                        regarde pas de si près pour courir les grandes routes.</p>
                    <p>Une écharpe bariolée serrait sa taille, et sur sa tête une toque à plumes
                        posée sur l'oreille à la manière des juges du moyen-âge, lui donnait un air
                        tout à fait conquérant.</p>
                    <p>Ils avançaient dans l'allée droite, sans oser sortir de cette partie du
                        jardin, séparée des parterres par un petit mur à hauteur d'appui et une
                        grille. Les pauvres petits éprouvaient cependant une grand curiosité de voir
                        l'abbye, de jeter un coup d'oeil furtif sur cette partie des bâtiments
                        interdits aux profanes et que leur mère avait habitée si longtemps.</p>
                    <p>Pendant qu'ils essayaient de se donner mutuellement du courage, il leur
                        sembla apercevoir, à travers les charmilles, des robes blanches qui
                        s'avançaient de leur côté. Ils se rapprochèrent l'un de l'autre
                        involontairement.</p>
                    <q>- Marcelle, ce sont les nonnes, elles vont nous chassser.</q>
                    <q>- Eh bien ! Noël, nous nous expliquerons auparavant, et, si l'ont nous
                        chasse, nous nous en irons à Saumur, nous sommes sûrs d'y faire une bonne
                        journée. </q>
                    <q>- C'est si humiliant d'être chassé !</q>
                    <q>- D'une abbaye ! pas du tout. Ce n'est pas nous qu'on chasserait, c'est notre
                        profession. Mais voici les dames, c'est le moment de nous préparer. Non, ce
                        sont des enfants, des pensionnaires.</q>
                    <p>En effet, c'étaient deux jeunes filles à peu près de l'âge de Marcelle. Elles
                        portaient de longues robes de laine blanche à peine serrées à la taille par
                        une cordelière bleue, comme celles des novices chez les moinces. Leurs
                        cheveux étaient sans poudre, coupés très courts en boucles. Elles étaient
                        assez jolies, leurs physionomies exprimaient la bonne humeur et la
                        franchise. A l'aspect de ces étrangers, elles s'arrêtèrent.</p>
                    <q>- Qu'est-ce que cela ? demanda la plus grande à la plus petite.</q>
                    <q>- Un garçon, ma reine, un garçon chez Guillaume ! Qu'y fait-il ? c'est un
                        masque ou bien un heiluque, peut-être, vous savez ? ces nouveaux laquais
                        dont les étrangers ont donné la mode. Il faut le savoir. Guillaume !
                        Guillaume !</q>
                    <q>- Viens, Guillaume Lerat !</q>
                    <p>Guillaume s'empressa de quitter son observatoire et de courir au devant des
                        jeunes personnes.</p>
                    <q>- Voilà votre serviteur, mesdemoiselles ; que voulez-vous ? du fruit ou des
                        fleurs, commandez ; mais, pour l'amour de la sainte Vierge, ne cueillez rien
                        vous-même, vous me saccageriez mes plantes et mes espaliers.</q>
                    <q>- Nous verrons cela tout à l'heure ; d'abord, dis-nous qu'est-ce que cela
                        ?</q>
                    <p>Guillaume se gratta l'oreille ; la question était directe et embarrassante.
                        Fallait-il avouer les enfants de sa soeur avant de savoir comment ils
                        seraient reçus ? Fallait-il attendre l'évènement et tâter la forture ? La
                        façon de les désigner, <hi rend="italics">cela</hi>, indiquait peu d'estime.
                        La question fut plutôt tranchée qu'il le supposait.</p>
                    <p>Pendant qu'il réfléchissait, Marcelle, dont l'esprit prompt et résolu avait
                        bien vite jugé la situation, s'approcha d'un rosier en fleurs, en coupa avec
                        son petit poignard la plus belle branche, et, s'avançant vers les
                        pensionnaires, elle leur dit la plus gracieuse révérence en la leur
                        présentant : </p>
                    <q>- <hi rend="italics">Cela</hi>, mesdemoiselles, dit-elle, ce sont les enfants
                        d'Etiennette Lerat, soeur de Guillaume, chargés par leur mère de remettre
                        une lettre à Mme la princesse de Charly, abbesse de cette illustrissime
                        maison.</q>
                    <q>- Oh ! ma tante ! s'écrièrent-elles toutes les deux en même temps.</q>
                    <q>- Si j'ai le bonheur de parler à mesdemoiselles ses nièces, j'oserai implorer
                        leur protection pour deux pauvres orphelins.</q>
                    <q>- Certainement ; mais pourquoi êtes-vous habillés comme des carême-prenants
                        ?</q>
                    <q>- Parce que c'est notre profession, mademoiselle ; parce que nous gagnons
                        honnêtement notre vie en dansant et en faisant des tours par les rues des
                        grandes villes.</q>
                    <p>Marcelle baissa ses longues paupières en prononçant ses mots et se recula un
                        peu. Noël ne revenait pas de sa hardiesse. Quant à Guillaume, il restait
                        confondu.</p>
                    <q>- Quel bonheur ! quel bonheur ! nous allons bien nous amuser ! vous danserez
                        pour nous, vous nous montrerez à danser aussi. Ah ! ma tante vous recevra
                        bien ; elle est si bonne, ma tante !</q>
                    <q>- Oui, mais c'est une si grande dame !</q>
                    <q>- Elle n'est pas fière, je vous en réponds. Cela tombe à merveilleu ,c'est
                        aujourd'hui sa fête, nous voulions lui faire une surprise ; nous venions
                        chercher des bouquets à cette heure, afin qu'elle ne s'en aperçut pas ; vous
                        en serez tous les deux. Comment vous appelez-vous ?</q>
                    <q>- Marcelle et mon frère Noël.</q>
                    <q>- Moi, je suis Mlle de Charly, la fille du frère de Madame, et ma cousine est
                        Mle de Villovielle, la fille de sa soeur.</q>
                    <p>La connaissance fut ainsi faite, Noël reprit un peu de courage, et tous les
                        quatre se mirent à babiller. Le programme de la journée fut décidé entre ces
                        fortes têtes. Marcelle en eut bien vite pris la direction ; elle courut à la
                        grange, en rapporta sa guitare et ses castagnettes, ainsi qu'un petit
                        tambourin, et demanda aux jeunes filles quel instrument elles
                        choisissaient.</p>
                    <q>- Tous. D'abord, il nous faut les entendre ; jouez- s'il vous plaît.</q>
                    <p>L'enfant ne se le fit pas répéter deux fois ; elle accorda sa guitare et
                        chanta d'une voix grêle, mais charmante, deux ou trois refrains, ce qui
                        enthousiasma les auditeurs.</p>
                    <q>- Et des cantiqus ? Savez-vous des cantiques ?</q>
                    <q>- Nous en savons un bien beau : je crois qu'il vient de ctete abbaye ; du
                        moins notre mère nous l'a dit.</q>
                    <q>- Chantez-le tout de suite.</q>
                    <p>Jamais une transformation si prompte ne s'opéra sur un visage humain que sur
                        celui de ces deux enfnants. Ils songèrent un instant, puis ils
                        s'agenouillèrent à côté l'un de l'autre, joignirent leurs mains, levèrent
                        les yeux au ciel et commencèrent une hymne admirable de quelque vieux maître
                        perdu, ou eut-être était-ce une inspiration de quelque sainte récluse dans
                        un moment d'extase. Quoi qu'il en fût, c'était une musique digne des
                        séraphins.</p>
                    <p>Les jeunes filles en furent tellement frappées que leurs genoux se ployèrent
                        doucement, que leurs yeux se mouillèrent de larmes,e t qu'elles écoutaient
                        encore avec délices alors que les artistes ne chantaient plus. Guillaume
                        lui-même était ému ; il marmotait entre ses dents :</p>
                    <q>- Ils sont sorciers, comme leur mère, ils ont sa voix ; il me semble que je
                        l'entends.</q>
                    <q>- Oh ! mon Dieu ! c'est un chant digne des anges, dit Mlle de Charly. Vous
                        chanterez cela aujourd'hui même à l'église, nous allons en prévenir la mère
                        Augustine ; ce sera une délicieuse surprise pour ma tante ; ensuite vous
                        paraîtrez à la fête. Nous allons bien nous amuser !</q>
                    <q>- Mais... mais... mamzelle ! mon neveu !... il ne peut pas entrer dans
                        l'abbaye apparemment, si ce n'est au parloir ; vous n'y pensez pas.</q>
                    <q>- Tiens ! c'est vrai... Il peut entrer à la chapelle, Guillaume, il peut
                        entrer à l'abbatiale, et la fête aura lieu à la chapelle et à
                        l'abbatiale.</q>
                    <q>- Oui, mamzelle, mais cela n'est pas canonique ; les dames de choeur se
                        fâcheront, la mère Ursule... songez à la mère Ursule !</q>
                    <q>- Je le crois bien, interrompit Mlle de Villevieille, elle qui ne veut pas un
                        moineau mâle dans la cage de mes oiseaux... Il y a un moyen.</q>
                    <q>- Lequel ?</q>
                    <q>- Quel Noël prenne un habit à sa soeur.</q>
                    <q>- Oh ! mademoiselle ! s'écria M. Lerat en se voilant le visage.</q>
                    <q>- Quel mal y a-t-il à cela ?</q>
                    <p>Un plus habile aurait dit :</p>
                    <q>- Sainte innocence !</q>
                    <p>M. Lerat se contenta de prendre un air de pudeur effarouchée et de réserve
                        mystique.</p>
                    <q>- Si on lui mettait une de nos grandes robes blanches, il aurait l'air d'un
                        enfant de choeur.</q>
                    <q>- Oh ! oui, une de nos robes blanches et à Marcellel aussi ; de cette façon,
                        il n'y aura pas le plus petit mort à dire.</q>
                    <q>- Alors ils ne danseront pas ?</q>
                    <q>- Ah ! c'est vrai... que c'est contrariant! ...Ce sera pour un autre jour, on
                        ne peut pas tout faire en même temps. Il faut d'abord accoutumer ces dames à
                        le voir, le cantique les charmera ; laissez-moi faire, je les prends sous ma
                        protection et j'en viendrai à bout.</q>
                    <q>- Miséricorde du ciel ! s'écria Guillaume, nous sommes perdus : la mère
                        Usule, la mère Perpétue, la mère Gillonne !</q>
                    <q>- Les trois Parques ! reprit Mlle de Charly. Garde à vous !
                            <unclear>Noïs</unclear>, cachez-vous derrière les noisetiers, elles ont
                        la vue trouble, et peut-être leur échapperez-vous.</q>
                    <p>Les vénérables soeurs s'avançaient vers les jeunes filles, dans cette allée
                        droite, ombragée à peine ; il n'y avait guêre d'espérance qu'elles n'eussent
                        pas distingué le jeune homme, les couleurs voyantes de son habit rendaient
                        la chose plus difficile encore.</p>
                    <q>- Eh bien, dit mère Usule, que faites-vous là, mesdemoiselles, qu'est-ce que
                        cette étrangère ? comment ose-t-elle s'approcher de cette sainte maison avec
                        la jupe qu'elle porte là ?</q>
                    <p>Les yeux de la révérende <unclear>profès</unclear> auraient rallongé ce
                        pauvre cotillon rouge, s'ils en avaient eu la puissance. La danseuse se
                        baissait et se faisait petite ; elle commençait à avoir peur ; heureusement
                        Mlle de Charly, revenue de la première surprise, ne se laissait pas
                        intimider si facilement.</p>
                    <q>- Cette jeune fille a été appelée par moi, ainsi que sa soeur, pour la fête
                        d'aujourd'hui, ma mère, je veux faire une surprise à ma tante, et j'étais en
                        train de la régler avec elle quand vous nous avez dérangées ; soyez
                        tranquille, cette robe s'allongera.</q>
                    <p>Charly prenait des airs d'enfant gâtée ou de favorite auxquels il fallait
                        bien se soumettre, en apparence du moins. Dans ces petites cours
                        embéguinées, la résistance n'était jamais flagrante, elle était dissimulée
                        et voilée par la soumission, ce qui la rendant plus dangereuse.</p>
                    <q>- C'est différent, c'est différent, mademoiselle, nous vous <hi
                            rend="italics">dérangeons</hi>, j'en suis désolée, mais nous venions
                        nous entendre avec Guillaume pour les guirlandes du noviciat. Permettez-vous
                        qu'il nous réponde ?</q>
                    <p>La mère Ursule n'avait qu'une dent, un vrai cheval de frise, planté au milieu
                        de sa mâchoire, et lorsqu'elle souriait, cet ouvrage avancé se montrait
                        d'une manière formidable. elle crut devoir l'exhiber comme l'appoint de son
                        ironie. Marcelle, qui n'y était pas accoutumée, en resta stupéfaite.</p>
                    <p>Les deux étourdies s'en tirèrent par une révérence respectueuse et se
                        rangèrent pour laisser passer les vénérables mères. Il s'en suivit un long
                        colloque avec M. Lerat, qui les promena dans les plates-bandes, le bonnet à
                        la main, et reçut leurs ordres entremêlés d'épigrammes et de questions sur
                        cette coureuse qu'on allait introduire dans la maison du Seigneur.</p>
                    <q>- Madame a pour les mères une indulgence aveugle, ajouta la mère Gillonne ;
                        elle verra où tout ceci pourra la conduire, ce qui en résultera de bon pour
                        l'abbaye et pour elle. Rien de dangereux comme les favorites, et de tous les
                        étages ; rappelez-vous, mesdames, cette Etiennette, dont la princesse
                        s'était si engouée dans sa jeunesse, vous savez comment elle a fini.</q>
                    <q>- Vous oubliez, ma soeur, que cette fille était la soeur de Guillaume,
                        interrompit la mère Perpétue.</q>
                    <q>- Je ne l'oublie point ; Guillaume a assez souffert de ce scandale, le
                        malheureux ! Et son plus beau titre de gloire est d'être demeuré à sa place
                        après un pariel évènement. Il doit en être fier, son mérite a triomphé de
                        l'indignité d'une...</q>
                    <p>La langue du couvent ne fournissant pas de mot convenable pour rendre sa
                        pensée, la mère Gillonne n'alla pas plus loin.</p>
                    <p>Elles rentraient alors dans les parterres, où Guillaume, ayant exécuté et
                        compris leurs commandements, les abandonna.</p>
                    <p>Il connaissait assez les moeurs de la communauté pour être très sûr que sa
                        nièce avait déjà, dans la mère Ursule, une ennemie implacable. Les
                        réflexions de la mère Gillonne prouvaient que la <hi rend="italics">vieille
                            cour</hi> n'avait rien oublié. L'horizon était donc gros de tempêtes, et
                        M. Lerat se promit de manoeuvrer de façon à retirer toujours son épingle du
                        jeu, en tout état de cause.</p>
                    <p>Aussi se tint-il fort à l'écart de tous les projets vis-à-vis des nièces de
                        Madame, se renfermant dans les obligations strictes de sa place, tout en
                        assurant ces demoiselles de son dévouement respectueux et de son obéissance
                        la plus humble.</p>
                    <p>Elles lui rirent au nez de tout leur coeur</p>
                    <closer>(La suite au prochain numéro.)</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
